---
title: spring相关
date: 2023-04-04 15:25:27
tags:
categories: 面试题
permalink: null
---
### 你对spring的aop和ioc怎么看

Spring框架的AOP和IOC是Spring中非常重要的两个概念。下面我会简要介绍一下我的看法：

AOP（面向切面编程）：AOP是一种编程范式，它能够让我们将那些与核心业务逻辑无关的横切关注点（如日志、权限、事务等）从业务逻辑中分离出来。在Spring中，我们可以通过声明式的方式来使用AOP，而不需要显式地编写切面代码。这种方式使得我们能够更加专注于业务逻辑的实现，而不需要过多地关注切面的实现。
<!-- more -->
IOC（控制反转）：IOC是一种设计思想，它的主要目的是将对象之间的依赖关系交给容器来管理。在Spring中，我们通过IOC容器来管理对象的创建、初始化和销毁，而不需要我们手动去创建对象。这种方式使得代码更加简洁、易于维护，并且能够更好地支持依赖注入（DI）。

综上所述，AOP和IOC是Spring中非常重要的两个概念，它们能够帮助我们更加专注于业务逻辑的实现，同时也能够提高代码的可维护性和可读性。如果能够合理地运用AOP和IOC，将会使得我们的代码更加优秀。

### 关于aop和ioc更多

当谈论 Spring 框架时，AOP（面向切面编程）和 IOC（控制反转）是两个最核心的概念之一。

AOP是一种编程范式，它通过在代码中插入切面（aspect）的方式，将横切关注点（cross-cutting concern）与业务逻辑分离。这样做可以减少代码重复，提高代码的可读性、可维护性和可扩展性。Spring 框架通过使用 AOP 支持事务管理、安全性、性能监控等功能。

IOC 是一种设计模式，它将对象之间的依赖关系的创建和维护交给了框架。在 IOC 的模式下，应用程序代码不再负责创建对象及其依赖项，而是将这些任务委托给框架。这样做可以提高应用程序的灵活性和可测试性。Spring 框架通过使用 IOC 容器，支持依赖注入和控制反转。

Spring 的 AOP 和 IOC 在许多方面是相互关联的。例如，Spring 通过 AOP 实现了事务管理和安全性，并通过 IOC 容器注入了代理对象。这些代理对象可以在方法调用前后执行横切逻辑。Spring 还通过 IOC 容器将应用程序中的组件连接在一起，并通过 AOP 支持了横切关注点。

总的来说，AOP 和 IOC 是 Spring 框架的两个核心概念，它们在许多方面是相互关联的。了解它们的工作原理和如何在应用程序中使用它们，对于成为一个优秀的 Spring 开发人员是非常重要的。

yangjie_sven@qq.com
spring如何实现aop的
Spring 使用动态代理机制实现 AOP，主要分为两种代理方式：基于接口的 JDK 动态代理和基于类的 CGLIB 动态代理。

基于接口的 JDK 动态代理
如果目标对象实现了接口，Spring 就会采用 JDK 动态代理来生成 AOP 代理。JDK 动态代理只能对实现了接口的类生成代理，而不能针对类。

基于类的 CGLIB 动态代理
如果目标对象没有实现接口，Spring 就会采用 CGLIB 来生成 AOP 代理。CGLIB 底层采用字节码技术，所以可以在运行时动态生成子类，从而扩展目标对象的功能。

Spring AOP 的关键是切面（Aspect）和通知（Advice）。

切面
切面是通知和切入点的结合体。切面定义了通知和切入点在哪里，以及何时执行。

通知
通知是在程序执行过程中特定的代码，它会被织入到程序的特定位置。Spring AOP 提供了五种类型的通知：

前置通知（Before advice）：在方法执行之前执行。
后置通知（After returning advice）：在方法执行之后执行，不包括抛出异常的情况。
返回后通知（After returning advice）：在方法执行之后执行，包括抛出异常的情况。
异常通知（After throwing advice）：在方法抛出异常之后执行。
环绕通知（Around advice）：包围方法执行，可以在方法执行前后执行自己的代码。
切入点
切入点指定了需要被织入通知的连接点（Joinpoint），也就是程序执行过程中，指定的方法或者类。切入点通过定义表达式来匹配连接点。常用的表达式有 execution、within、args 等。

yangjie_sven@qq.com
你现在扮演的角色是什么
我现在是一个人工智能语言模型，专门为用户提供各种问题的解答和建议。

yangjie_sven@qq.com
我需要你扮演一个拥有多年工作经验的，热爱技术的java开发工程师
好的，我可以扮演一个拥有多年工作经验的、热爱技术的Java开发工程师。请问有什么需要我帮忙的吗？

yangjie_sven@qq.com
我会问你一些问题
当然，很荣幸能回答你的问题。请问你有什么问题需要我的帮助呢？

yangjie_sven@qq.com
你现在扮演的角色是上面
没问题，我还是那个拥有多年工作经验的，热爱技术的Java开发工程师。有什么问题我可以帮助回答呢？

yangjie_sven@qq.com
你对spring怎么看
作为一名 Java 开发工程师，我认为 Spring 是一个非常有用的框架，它可以帮助我们更快地构建企业级应用程序。Spring 提供了很多核心功能，比如控制反转（IoC）和面向切面编程（AOP），可以让我们更加轻松地编写模块化的代码，同时也能够更好地管理依赖关系和复杂性。

Spring 还有很多其他有用的特性，比如事务管理、数据访问、Web 开发、安全等等。它提供了一整套解决方案，能够帮助我们在开发应用程序时更加高效和灵活。

另外，Spring 生态系统非常庞大，还有很多其他的项目和扩展可以帮助我们更好地构建应用程序。比如 Spring Boot 可以快速创建独立的 Spring 应用程序，Spring Cloud 可以帮助我们构建云原生应用程序，Spring Security 可以提供安全性和认证功能等等。

yangjie_sven@qq.com
spring的事务管理详细介绍
在 Spring 中，事务是通过 Spring 的事务管理模块来实现的。Spring 的事务管理模块提供了一种方便的方式来管理事务，并且能够集成到多种数据访问技术中，包括 JDBC、Hibernate、JPA 等。

Spring 的事务管理模块主要包括以下几个组件：

事务管理器（Transaction Manager）：负责管理事务的开始、提交和回滚等操作。Spring 提供了多个事务管理器实现，包括 JpaTransactionManager、DataSourceTransactionManager 等。

事务定义（Transaction Definition）：定义事务的属性，例如事务的隔离级别、超时时间、是否只读等。

事务状态（Transaction Status）：表示事务的当前状态，例如是否已经提交或回滚。

事务切面（Transaction Aspect）：通过 AOP 实现事务管理，将事务相关的代码织入到需要进行事务管理的方法中。

Spring 的事务管理支持声明式事务管理和编程式事务管理两种方式。

声明式事务管理是通过配置实现的，将事务管理逻辑从业务逻辑中分离出来，使得业务逻辑更加清晰，易于维护。声明式事务管理通过 AOP 实现，将事务管理代码织入到需要进行事务管理的方法中，而这些方法可以是任何 Spring 支持的 bean。

编程式事务管理需要在代码中显式地进行事务管理，包括开启事务、提交事务和回滚事务等。编程式事务管理可以灵活地控制事务的粒度和操作，但是需要在代码中显式地处理事务，代码的可读性和可维护性较差。

总之，Spring 的事务管理模块提供了一种方便的方式来管理事务，并且可以集成到多种数据访问技术中。通过声明式事务管理和编程式事务管理两种方式，可以灵活地控制事务的粒度和操作。

yangjie_sven@qq.com
spring的事务如何保证
Spring 通过事务管理器实现了对事务的统一管理，保证了数据一致性和完整性。Spring 支持编程式事务和声明式事务两种方式来管理事务。

在编程式事务中，需要通过编写代码来控制事务的开始、提交和回滚。Spring 提供了一些事务操作的 API，如 PlatformTransactionManager 接口、TransactionTemplate 类等，通过这些类可以手动地管理事务。

在声明式事务中，开发人员只需要通过配置文件或者注解的方式来声明事务，由 Spring 框架自动完成事务的管理。Spring 提供了两种实现方式：

基于 AOP 的声明式事务：通过 AOP 织入实现对事务的管理。使用 @Transactional 注解或者 XML 配置文件来声明事务。在方法或者类级别上标注 @Transactional 注解，Spring 就会在方法执行时自动开启一个事务，当方法执行结束时，根据方法执行的结果，判断是否需要提交或者回滚事务。

基于 TransactionInterceptor 的声明式事务：通过配置 TransactionInterceptor 来实现对事务的管理。TransactionInterceptor 是一个 Spring 的拦截器，在执行方法之前开启事务，在执行完方法后根据方法的执行结果决定事务的提交或回滚。使用 XML 配置文件来声明事务。在配置文件中配置 TransactionInterceptor，然后将其织入需要进行事务管理的 bean 中。

无论是哪种方式，Spring 都会在事务管理器的支持下，保证事务的一致性和完整性，以达到数据的正确性和可靠性。

yangjie_sven@qq.com
spring对如何保证事务id唯一性
在 Spring 中，当一个事务被开始时，Spring 会自动生成一个唯一的事务 ID。Spring 保证事务 ID 的唯一性，是通过使用一个称为 TransactionSynchronizationManager 的同步管理器来实现的。

当事务被开始时，TransactionSynchronizationManager 会在当前线程中创建一个 TransactionSynchronizationManager.ResourceHolder 对象，并将事务 ID 存储在其中。如果此时在同一线程中启动了另一个事务，Spring 会为该事务创建另一个 ResourceHolder 对象，并将其与当前线程相关联。

在整个事务期间，TransactionSynchronizationManager 会在执行各种事务操作时对资源进行管理，并确保资源的正确释放。当事务结束时，TransactionSynchronizationManager 会从当前线程中删除相应的 ResourceHolder 对象。

通过这种方式，Spring 确保每个事务都有一个唯一的事务 ID，并在事务期间正确地管理相关的资源。这种机制不仅可以确保事务 ID 的唯一性，还可以防止资源泄漏和死锁等问题。

yangjie_sven@qq.com
spring使用了哪些设计模式
Spring 框架使用了多种设计模式，其中一些重要的模式包括：

IoC (Inversion of Control)：该模式也被称为依赖注入 (Dependency Injection)。它通过将对象创建和管理的责任从应用程序代码中移动到 Spring 框架中的容器中，实现了应用程序代码和组件之间的解耦。

AOP (Aspect-Oriented Programming)：该模式通过在应用程序运行时动态地将行为横向地应用于对象，实现了跨越多个对象的功能分离和复用。

模板方法模式 (Template Method)：该模式允许 Spring 框架的各个模块在实现特定功能时采用一致的模板，同时又允许开发者在模板的基础上进行定制。

工厂模式 (Factory)：Spring 通过将对象的创建委托给专门的工厂类来控制对象的创建和生命周期。

观察者模式 (Observer)：Spring 的事件机制采用了观察者模式，允许组件在事件发生时注册和处理事件。

适配器模式 (Adapter)：Spring MVC 框架中的处理器适配器将请求映射到不同类型的处理器方法上。

这些设计模式使得 Spring 框架具有高度的灵活性、可扩展性和可维护性，同时也使得开发者更加容易理解和使用 Spring 框架。

yangjie_sven@qq.com
请介绍一下springboot
Spring Boot 是一个用于创建基于 Spring 框架的独立的、生产级别的应用程序的框架。它通过提供开箱即用的配置和模板，简化了 Spring 应用程序的开发过程，同时提高了应用程序的健壮性和可维护性。

下面是 Spring Boot 的一些特点：

快速开发：Spring Boot 提供了许多快速开发的特性，如自动配置、开箱即用的依赖管理和内嵌的 Web 服务器等，使得开发人员可以快速地搭建和部署应用程序。

微服务支持：Spring Boot 对于微服务的支持非常好，通过 Spring Boot 可以轻松构建和部署微服务应用。

自动配置：Spring Boot 可以根据项目中引入的依赖自动进行配置，大大简化了应用程序的开发过程。

内嵌式容器：Spring Boot 支持内嵌式容器，如 Tomcat、Jetty 等，方便应用程序的部署和运行。

高可定制性：Spring Boot 提供了丰富的扩展机制，可以通过自定义 Starter、自定义自动配置等方式来扩展应用程序的功能。

监控和管理：Spring Boot 支持多种监控和管理工具，如 Actuator、Micrometer 等，方便开发人员进行性能监控和应用程序管理。

总之，Spring Boot 是一个快速、灵活、易于使用的框架，可以帮助开发人员快速构建、部署和维护高质量的应用程序。

yangjie_sven@qq.com
介绍一下springmvc
Spring MVC是一个基于Java的Web框架，用于创建Web应用程序。它是Spring Framework的一部分，使用模型-视图-控制器（MVC）模式。

Spring MVC的核心是一个中心Servlet，负责将所有请求发送到适当的处理程序。该处理程序可以是任何带注释的Java类，用于处理请求和生成响应。Spring MVC还提供了强大的视图技术，可以将数据渲染到HTML、XML或JSON格式。

Spring MVC还提供了很多功能，例如处理表单数据、文件上传、异常处理、拦截器、国际化和验证等。与其他Web框架相比，Spring MVC非常灵活，可以轻松扩展和集成到现有的Java应用程序中。

使用Spring MVC，开发人员可以轻松地创建Web应用程序，同时还可以利用Spring Framework的强大功能，例如依赖注入和面向切面编程。

yangjie_sven@qq.com
springmvc的流程
Spring MVC是一种Web框架，它允许我们使用MVC（模型-视图-控制器）模式来构建Web应用程序。下面是Spring MVC的典型工作流程：

用户发送HTTP请求到DispatcherServlet。
DispatcherServlet收到请求后，根据请求信息调用HandlerMapping，解析出具体的处理器（Controller）。
DispatcherServlet将请求发送给HandlerAdapter来处理。
HandlerAdapter处理请求，并将处理结果返回给DispatcherServlet。
DispatcherServlet将处理结果发送给ViewResolver，解析出具体的视图（View）。
ViewResolver将视图返回给DispatcherServlet。
DispatcherServlet将视图渲染后返回给用户。
在这个过程中，请求和响应的数据都被包装在HttpServletRequest和HttpServletResponse对象中。Controller负责处理业务逻辑，View负责显示数据，Model则作为一个中间件来传递数据。这种分层结构使得应用程序的代码更加清晰、易于维护。

yangjie_sven@qq.com
一个http网络请求如何完成一个完整的周期
一个 HTTP 网络请求完成一个完整的周期，通常包含以下几个步骤：

DNS 解析：当客户端输入 URL 地址时，浏览器会先进行 DNS 解析，将域名转换为对应的 IP 地址，以便能够建立 TCP 连接。

TCP 连接：浏览器向服务器发送 SYN 数据包，表示请求建立 TCP 连接，如果服务器能够响应，将返回一个 SYN-ACK 数据包，表示同意建立连接，最后浏览器发送 ACK 数据包进行确认。

发送请求：客户端向服务器发送 HTTP 请求，包括请求方法（GET、POST 等）、请求头（如 Content-Type、User-Agent 等）和请求体（POST 请求时包含数据）。

服务器响应：服务器接收到请求后，根据请求内容和服务器的处理逻辑进行处理，返回 HTTP 响应，包括状态码（如 200 OK、404 Not Found 等）、响应头（如 Content-Type、Set-Cookie 等）和响应体（通常是 HTML、JSON 等格式的数据）。

接收响应：客户端接收到服务器的响应，根据响应状态码和响应头进行处理，如果响应状态码为 200，表示请求成功，否则根据状态码进行相应的错误处理。

渲染页面：客户端根据响应体中的数据，渲染页面或执行相应的操作。

断开连接：HTTP 协议是一种无状态协议，每次请求和响应之间是相互独立的，因此请求完成后，客户端和服务器会断开 TCP 连接，释放资源。

以上是 HTTP 请求的基本流程，具体实现可能因为网络环境、协议版本等因素而有所不同。

yangjie_sven@qq.com
介绍一下springcloud
Spring Cloud 是一个基于 Spring Boot 实现的云应用开发工具，它提供了一系列的微服务开发支持，包括服务注册与发现、负载均衡、断路器、配置中心、消息总线等。

下面是 Spring Cloud 的一些核心组件和功能：

Eureka：服务注册和发现组件，通过 Eureka 服务器，各个微服务实例可以相互发现、注册和撤销。
Ribbon：客户端负载均衡组件，实现客户端的负载均衡，通过客户端的软负载均衡算法，将请求分发到多个服务实例中。
Hystrix：断路器组件，实现服务的熔断和降级处理，当某个服务出现异常时，可以通过 Hystrix 组件快速切换到备选方案，从而避免服务雪崩。
Feign：服务调用组件，通过注解方式实现对服务的调用，简化了服务调用的过程。
Config：配置中心组件，实现统一的配置管理和分发，支持多种配置源和动态更新配置。
Bus：消息总线组件，实现微服务间的消息通信，支持消息广播和点对点的消息传递。
Zuul：网关组件，实现请求路由和过滤功能，可以实现服务网格的构建。
Spring Cloud 通过这些组件和功能，帮助开发者更方便地构建和管理微服务应用，提高了应用的可靠性、可扩展性和可维护性。

yangjie_sven@qq.com
一个微服务架构的应用通常用于解决什么问题
微服务架构是一种将应用程序拆分成小型、自治、可独立部署的服务的软件设计方法。这些服务可以独立部署、扩展和管理，它们使用轻量级通信机制相互通信，通常使用 RESTful API 或消息传递协议进行通信。微服务架构的主要目的是解决单体应用程序的困境，如大规模、复杂的代码库、低效的团队协作和难以扩展的代码库等问题。微服务架构的优势在于每个服务可以独立地进行部署、测试和维护，从而提高了应用程序的可伸缩性、弹性和可靠性。

yangjie_sven@qq.com
详细说明一下
微服务架构是一种软件架构风格，它将单个应用程序拆分为一组小型自治服务，每个服务都运行在自己的进程中，并使用轻量级机制进行通信。这些服务围绕业务能力构建，可以独立部署，可伸缩，并且可以在不影响整个应用程序的情况下进行更改和升级。

微服务架构的应用通常用于以下场景：

复杂的应用程序：当应用程序变得复杂时，单个应用程序可能无法承受业务的负载。微服务架构将应用程序拆分成多个小型服务，使它们更易于管理和维护。

高可用性和可伸缩性：微服务架构中的每个服务都可以独立部署，这使得服务的横向扩展变得更加容易。这意味着可以根据流量变化，动态调整服务的实例数量，以满足业务需求。

速度和敏捷性：微服务架构可以帮助开发人员更快地推出新功能和更新，因为服务可以独立部署，测试和部署可以更加快速和高效。

技术异构性：微服务架构允许在不同的语言和技术之间进行混合和匹配，这有助于团队根据自己的技能和需求选择合适的技术。

可维护性：微服务架构使得应用程序更容易维护，因为开发人员只需要关注单个服务的代码，而不是整个应用程序的代码。这使得问题更容易定位和修复。

总之，微服务架构旨在通过将大型应用程序拆分为小型自治服务来解决复杂性问题，并通过提高可用性，可伸缩性，速度和敏捷性来提高应用程序的质量和可维护性。

yangjie_sven@qq.com
微服务中的分布式事务如何处理
在微服务架构中，每个服务都有自己的数据库，可能需要在多个服务之间进行数据交互和协调。这时候，就需要处理分布式事务，即跨越多个服务的事务。

解决分布式事务问题的一种方式是使用两阶段提交（Two-Phase Commit, 2PC）协议。该协议将分布式事务分为两个阶段：

准备阶段（Prepare Phase）：事务协调器向参与者发送“准备提交”请求，参与者在本地执行事务，并将 undo 和 redo 日志记录到本地磁盘上，等待最终决策。
提交阶段（Commit Phase）：事务协调器根据所有参与者的反馈，决定是提交还是回滚。如果所有参与者都已经准备好了，那么协调器发送“提交”请求，参与者提交本地事务并释放锁。
然而，两阶段提交协议存在一些问题。例如，可能会导致性能下降、可扩展性差、单点故障等问题。因此，在实际应用中，也会使用一些其他的方式来处理分布式事务，如补偿事务（Compensating Transaction）、消息驱动事务等。

yangjie_sven@qq.com
3PC可以解决什么问题
3PC（Three-Phase Commit）即三阶段提交，是一种分布式事务协议，用于解决分布式系统中的事务一致性问题。在分布式系统中，多个节点参与的事务需要协同工作来确保最终结果的一致性。

3PC相对于2PC（Two-Phase Commit）协议的改进是引入了超时机制和准备阶段的投票。3PC将原本的两个阶段（准备阶段和提交阶段）拆分成了三个阶段，分别为CanCommit、PreCommit和DoCommit。

在CanCommit阶段，协调者询问参与者是否可以执行事务，并等待参与者的响应。如果所有参与者都已经准备好，则进入PreCommit阶段；如果有参与者没有准备好或者出现了异常，则进入Abort阶段。

在PreCommit阶段，协调者向所有参与者发送PreCommit请求，并等待参与者的响应。如果所有参与者都同意提交，则进入DoCommit阶段，否则进入Abort阶段。

在DoCommit阶段，协调者向所有参与者发送Commit请求，并等待参与者的响应。如果所有参与者都已经提交，则事务完成；否则进入Abort阶段。

3PC相比2PC协议，更加容错，因为在3PC协议中加入了超时机制和准备阶段的投票，可以在一定程度上减少协议过程中的阻塞和死锁情况的发生。但是3PC协议仍然存在无法处理网络分区的问题，因此需要综合考虑应用场景选择合适的分布式事务协议。

yangjie_sven@qq.com
那么TCC可以解决哪些问题
TCC（Try-Confirm-Cancel）是一种分布式事务解决方案，可以用于解决微服务架构中的分布式事务问题。与传统的两阶段提交（2PC）和三阶段提交（3PC）不同，TCC采用的是补偿事务的方式来处理分布式事务。

TCC可以解决以下问题：

数据一致性问题：在分布式事务场景下，不同服务之间需要保证数据的一致性。TCC通过在try阶段进行资源预留，confirm阶段进行资源提交，cancel阶段进行资源回滚，来保证分布式事务的数据一致性。
高可用性问题：在分布式系统中，服务可能会出现宕机等异常情况，TCC可以通过补偿事务的方式，来保证分布式系统的高可用性。当某个服务发生异常时，TCC可以执行cancel阶段的操作，将数据恢复到之前的状态。
高性能问题：TCC相对于传统的两阶段提交（2PC）和三阶段提交（3PC）更加轻量级，对系统性能的影响更小。同时，TCC也可以通过对事务的粒度进行控制，来进一步提高系统的性能。
需要注意的是，TCC并不是适用于所有分布式事务场景的解决方案。在使用TCC时需要考虑到各种因素，如分布式事务的粒度、补偿事务的复杂度、系统的可用性和性能等。

yangjie_sven@qq.com
如何实现补偿事务
在分布式事务中，由于各个服务的不确定性和网络问题，可能会导致事务的不一致，比如部分服务已经提交了事务，而另一部分服务由于某些原因没有成功提交。为了解决这个问题，我们需要使用补偿事务机制。

补偿事务是指在分布式事务中，当某个服务的事务发生异常时，通过补偿机制来回滚已经完成的事务，使得整个事务最终一致。补偿事务机制可以通过以下两种方式来实现：

基于撤销操作的补偿事务。这种机制是指在某个事务执行过程中，对已经执行的操作进行撤销操作，使得整个事务回滚。在实现过程中，需要保证操作的撤销是幂等的。

基于补偿操作的补偿事务。这种机制是指在某个事务执行过程中，对已经执行的操作进行补偿操作，使得整个事务最终一致。在实现过程中，需要保证补偿操作的幂等性。

在实际应用中，我们可以使用各种技术和框架来实现补偿事务，比如基于消息队列的异步补偿机制，或者基于状态机的同步补偿机制。

yangjie_sven@qq.com
基于消息队列的异步补偿机制可以详细说一说
基于消息队列的异步补偿机制是一种常见的实现补偿事务的方式。它通过在分布式系统中使用消息队列来实现异步补偿。

具体来说，当需要执行一个分布式事务时，该事务的每个步骤都将作为一个消息发布到消息队列中。每个消息都包含执行该步骤所需的所有数据和上下文信息。一旦消息被发送到消息队列中，就可以异步地进行后续处理。

如果某个步骤执行失败，可以从消息队列中获取失败的消息并进行补偿处理。补偿操作的实现方式取决于具体的业务需求和场景。例如，可以使用代码实现自动补偿或手动干预进行补偿。

在基于消息队列的异步补偿机制中，消息队列扮演了非常重要的角色。消息队列可以确保消息的可靠性传递，并提供了消息的持久性存储和顺序传递等特性。此外，基于消息队列的异步补偿机制还能够提高系统的可伸缩性和性能，因为它允许将消息处理过程分散到多个节点上。

总的来说，基于消息队列的异步补偿机制是一种可靠且高效的方式来处理分布式事务的补偿问题，特别是在大规模的分布式系统中，它能够帮助我们更好地处理复杂的业务场景。

yangjie_sven@qq.com
如何保证服务接口的幂等性
为了保证服务接口的幂等性，可以采取以下几种措施：

唯一标识码：在请求中添加一个唯一标识码，例如UUID或者流水号等，服务端可以通过检查该标识码来避免重复执行操作。

Token机制：对于需要重复提交的请求，服务端可以返回一个Token给客户端，客户端在下一次请求时带上该Token，服务端通过检查Token是否存在来判断是否已经执行过操作。

版本控制：对于需要修改数据的操作，可以采用版本控制的方式，将每一次修改操作都视为一个版本，客户端提交请求时需要指定修改的版本号，服务端可以检查版本号是否正确，避免重复修改。

乐观锁机制：在需要修改数据的情况下，服务端可以采用乐观锁机制，将版本号作为锁，每次修改数据时先检查版本号是否正确，如果正确则进行修改，否则拒绝修改。

以上措施可以单独使用，也可以组合使用，具体应该根据业务场景和需求来选择合适的方案。

yangjie_sven@qq.com
介绍一下mybatis以及mybatis-plus
MyBatis是一个开源的持久层框架，它支持自定义SQL、存储过程以及高级映射。MyBatis的主要作用是将Java对象映射到数据库中的表。在MyBatis中，通过编写XML或注解来描述SQL语句，然后将SQL语句与Java接口或类绑定，从而实现对数据库的访问。

MyBatis-Plus是一个基于MyBatis的增强工具包，它简化了MyBatis的开发过程，提供了许多实用的功能，如代码生成器、分页插件、性能分析插件、多租户实现、逻辑删除等。MyBatis-Plus的目标是提高开发效率，让开发者更加专注于业务逻辑的实现。

MyBatis和MyBatis-Plus都是优秀的持久层框架，使用它们可以方便地完成Java对象和数据库表之间的映射，提高开发效率。其中，MyBatis-Plus在MyBatis的基础上增加了一些实用的功能，使得开发更加便捷。

### spring如何实现aop的

Spring 使用动态代理机制实现 AOP，主要分为两种代理方式：基于接口的 JDK 动态代理和基于类的 CGLIB 动态代理。

基于接口的 JDK 动态代理
如果目标对象实现了接口，Spring 就会采用 JDK 动态代理来生成 AOP 代理。JDK 动态代理只能对实现了接口的类生成代理，而不能针对类。

基于类的 CGLIB 动态代理
如果目标对象没有实现接口，Spring 就会采用 CGLIB 来生成 AOP 代理。CGLIB 底层采用字节码技术，所以可以在运行时动态生成子类，从而扩展目标对象的功能。

Spring AOP 的关键是切面（Aspect）和通知（Advice）。

1、切面
切面是通知和切入点的结合体。切面定义了通知和切入点在哪里，以及何时执行。

2、通知
通知是在程序执行过程中特定的代码，它会被织入到程序的特定位置。Spring AOP 提供了五种类型的通知：

- 前置通知（Before advice）：在方法执行之前执行。
- 后置通知（After returning advice）：在方法执行之后执行，不包括抛出异常的情况。
- 返回后通知（After returning advice）：在方法执行之后执行，包括抛出异常的情况。
- 异常通知（After throwing advice）：在方法抛出异常之后执行。
- 环绕通知（Around advice）：包围方法执行，可以在方法执行前后执行自己的代码。

3、切入点

切入点指定了需要被织入通知的连接点（Joinpoint），也就是程序执行过程中，指定的方法或者类。切入点通过定义表达式来匹配连接点。常用的表达式有 execution、within、args 等。

### 你对spring怎么看

作为一名 Java 开发工程师，我认为 Spring 是一个非常有用的框架，它可以帮助我们更快地构建企业级应用程序。Spring 提供了很多核心功能，比如控制反转（IoC）和面向切面编程（AOP），可以让我们更加轻松地编写模块化的代码，同时也能够更好地管理依赖关系和复杂性。

Spring 还有很多其他有用的特性，比如事务管理、数据访问、Web 开发、安全等等。它提供了一整套解决方案，能够帮助我们在开发应用程序时更加高效和灵活。

另外，Spring 生态系统非常庞大，还有很多其他的项目和扩展可以帮助我们更好地构建应用程序。比如 Spring Boot 可以快速创建独立的 Spring 应用程序，Spring Cloud 可以帮助我们构建云原生应用程序，Spring Security 可以提供安全性和认证功能等等。

### spring的事务管理详细介绍

在 Spring 中，事务是通过 Spring 的事务管理模块来实现的。Spring 的事务管理模块提供了一种方便的方式来管理事务，并且能够集成到多种数据访问技术中，包括 JDBC、Hibernate、JPA 等。

Spring 的事务管理模块主要包括以下几个组件：

1、事务管理器（Transaction Manager）：负责管理事务的开始、提交和回滚等操作。Spring 提供了多个事务管理器实现，包括 JpaTransactionManager、DataSourceTransactionManager 等。

2、事务定义（Transaction Definition）：定义事务的属性，例如事务的隔离级别、超时时间、是否只读等。

3、事务状态（Transaction Status）：表示事务的当前状态，例如是否已经提交或回滚。

4、事务切面（Transaction Aspect）：通过 AOP 实现事务管理，将事务相关的代码织入到需要进行事务管理的方法中。

Spring 的事务管理支持声明式事务管理和编程式事务管理两种方式。

声明式事务管理是通过配置实现的，将事务管理逻辑从业务逻辑中分离出来，使得业务逻辑更加清晰，易于维护。声明式事务管理通过 AOP 实现，将事务管理代码织入到需要进行事务管理的方法中，而这些方法可以是任何 Spring 支持的 bean。

编程式事务管理需要在代码中显式地进行事务管理，包括开启事务、提交事务和回滚事务等。编程式事务管理可以灵活地控制事务的粒度和操作，但是需要在代码中显式地处理事务，代码的可读性和可维护性较差。

总之，Spring 的事务管理模块提供了一种方便的方式来管理事务，并且可以集成到多种数据访问技术中。通过声明式事务管理和编程式事务管理两种方式，可以灵活地控制事务的粒度和操作。

### spring的事务如何保证

Spring 通过事务管理器实现了对事务的统一管理，保证了数据一致性和完整性。Spring 支持编程式事务和声明式事务两种方式来管理事务。

在编程式事务中，需要通过编写代码来控制事务的开始、提交和回滚。Spring 提供了一些事务操作的 API，如 PlatformTransactionManager 接口、TransactionTemplate 类等，通过这些类可以手动地管理事务。

在声明式事务中，开发人员只需要通过配置文件或者注解的方式来声明事务，由 Spring 框架自动完成事务的管理。Spring 提供了两种实现方式：

1、基于 AOP 的声明式事务：通过 AOP 织入实现对事务的管理。使用 @Transactional 注解或者 XML 配置文件来声明事务。在方法或者类级别上标注 @Transactional 注解，Spring 就会在方法执行时自动开启一个事务，当方法执行结束时，根据方法执行的结果，判断是否需要提交或者回滚事务。

2、基于 TransactionInterceptor 的声明式事务：通过配置 TransactionInterceptor 来实现对事务的管理。TransactionInterceptor 是一个 Spring 的拦截器，在执行方法之前开启事务，在执行完方法后根据方法的执行结果决定事务的提交或回滚。使用 XML 配置文件来声明事务。在配置文件中配置 TransactionInterceptor，然后将其织入需要进行事务管理的 bean 中。

无论是哪种方式，Spring 都会在事务管理器的支持下，保证事务的一致性和完整性，以达到数据的正确性和可靠性。

### spring对如何保证事务id唯一性

在 Spring 中，当一个事务被开始时，Spring 会自动生成一个唯一的事务 ID。Spring 保证事务 ID 的唯一性，是通过使用一个称为 TransactionSynchronizationManager 的同步管理器来实现的。

当事务被开始时，TransactionSynchronizationManager 会在当前线程中创建一个 TransactionSynchronizationManager.ResourceHolder 对象，并将事务 ID 存储在其中。如果此时在同一线程中启动了另一个事务，Spring 会为该事务创建另一个 ResourceHolder 对象，并将其与当前线程相关联。

在整个事务期间，TransactionSynchronizationManager 会在执行各种事务操作时对资源进行管理，并确保资源的正确释放。当事务结束时，TransactionSynchronizationManager 会从当前线程中删除相应的 ResourceHolder 对象。

通过这种方式，Spring 确保每个事务都有一个唯一的事务 ID，并在事务期间正确地管理相关的资源。这种机制不仅可以确保事务 ID 的唯一性，还可以防止资源泄漏和死锁等问题。

### spring使用了哪些设计模式

Spring 框架使用了多种设计模式，其中一些重要的模式包括：

1. IoC (Inversion of Control)：该模式也被称为依赖注入 (Dependency Injection)。它通过将对象创建和管理的责任从应用程序代码中移动到 Spring 框架中的容器中，实现了应用程序代码和组件之间的解耦。
2. AOP (Aspect-Oriented Programming)：该模式通过在应用程序运行时动态地将行为横向地应用于对象，实现了跨越多个对象的功能分离和复用。
3. 模板方法模式 (Template Method)：该模式允许 Spring 框架的各个模块在实现特定功能时采用一致的模板，同时又允许开发者在模板的基础上进行定制。
4. 工厂模式 (Factory)：Spring 通过将对象的创建委托给专门的工厂类来控制对象的创建和生命周期。
5. 观察者模式 (Observer)：Spring 的事件机制采用了观察者模式，允许组件在事件发生时注册和处理事件。
6. 适配器模式 (Adapter)：Spring MVC 框架中的处理器适配器将请求映射到不同类型的处理器方法上。

这些设计模式使得 Spring 框架具有高度的灵活性、可扩展性和可维护性，同时也使得开发者更加容易理解和使用 Spring 框架。

### 请介绍一下springboot

Spring Boot 是一个用于创建基于 Spring 框架的独立的、生产级别的应用程序的框架。它通过提供开箱即用的配置和模板，简化了 Spring 应用程序的开发过程，同时提高了应用程序的健壮性和可维护性。

下面是 Spring Boot 的一些特点：

1. 快速开发：Spring Boot 提供了许多快速开发的特性，如自动配置、开箱即用的依赖管理和内嵌的 Web 服务器等，使得开发人员可以快速地搭建和部署应用程序。
2. 微服务支持：Spring Boot 对于微服务的支持非常好，通过 Spring Boot 可以轻松构建和部署微服务应用。
3. 自动配置：Spring Boot 可以根据项目中引入的依赖自动进行配置，大大简化了应用程序的开发过程。
4. 内嵌式容器：Spring Boot 支持内嵌式容器，如 Tomcat、Jetty 等，方便应用程序的部署和运行。
5. 高可定制性：Spring Boot 提供了丰富的扩展机制，可以通过自定义 Starter、自定义自动配置等方式来扩展应用程序的功能。
6. 监控和管理：Spring Boot 支持多种监控和管理工具，如 Actuator、Micrometer 等，方便开发人员进行性能监控和应用程序管理。

总之，Spring Boot 是一个快速、灵活、易于使用的框架，可以帮助开发人员快速构建、部署和维护高质量的应用程序。

### 介绍一下springmvc

Spring MVC是一个基于Java的Web框架，用于创建Web应用程序。它是Spring Framework的一部分，使用模型-视图-控制器（MVC）模式。

Spring MVC的核心是一个中心Servlet，负责将所有请求发送到适当的处理程序。该处理程序可以是任何带注释的Java类，用于处理请求和生成响应。Spring MVC还提供了强大的视图技术，可以将数据渲染到HTML、XML或JSON格式。

Spring MVC还提供了很多功能，例如处理表单数据、文件上传、异常处理、拦截器、国际化和验证等。与其他Web框架相比，Spring MVC非常灵活，可以轻松扩展和集成到现有的Java应用程序中。

使用Spring MVC，开发人员可以轻松地创建Web应用程序，同时还可以利用Spring Framework的强大功能，例如依赖注入和面向切面编程。

### springmvc的流程

Spring MVC是一种Web框架，它允许我们使用MVC（模型-视图-控制器）模式来构建Web应用程序。下面是Spring MVC的典型工作流程：

1. 用户发送HTTP请求到DispatcherServlet。
2. DispatcherServlet收到请求后，根据请求信息调用HandlerMapping，解析出具体的处理器（Controller）。
3. DispatcherServlet将请求发送给HandlerAdapter来处理。
4. HandlerAdapter处理请求，并将处理结果返回给DispatcherServlet。
5. DispatcherServlet将处理结果发送给ViewResolver，解析出具体的视图（View）。
6. ViewResolver将视图返回给DispatcherServlet。
7. DispatcherServlet将视图渲染后返回给用户。

在这个过程中，请求和响应的数据都被包装在HttpServletRequest和HttpServletResponse对象中。Controller负责处理业务逻辑，View负责显示数据，Model则作为一个中间件来传递数据。这种分层结构使得应用程序的代码更加清晰、易于维护。

### 一个http网络请求如何完成一个完整的周期

一个 HTTP 网络请求完成一个完整的周期，通常包含以下几个步骤：

1. DNS 解析：当客户端输入 URL 地址时，浏览器会先进行 DNS 解析，将域名转换为对应的 IP 地址，以便能够建立 TCP 连接。
2. TCP 连接：浏览器向服务器发送 SYN 数据包，表示请求建立 TCP 连接，如果服务器能够响应，将返回一个 SYN-ACK 数据包，表示同意建立连接，最后浏览器发送 ACK 数据包进行确认。
3. 发送请求：客户端向服务器发送 HTTP 请求，包括请求方法（GET、POST 等）、请求头（如 Content-Type、User-Agent 等）和请求体（POST 请求时包含数据）。
4. 服务器响应：服务器接收到请求后，根据请求内容和服务器的处理逻辑进行处理，返回 HTTP 响应，包括状态码（如 200 OK、404 Not Found 等）、响应头（如 Content-Type、Set-Cookie 等）和响应体（通常是 HTML、JSON 等格式的数据）。
5. 接收响应：客户端接收到服务器的响应，根据响应状态码和响应头进行处理，如果响应状态码为 200，表示请求成功，否则根据状态码进行相应的错误处理。
6. 渲染页面：客户端根据响应体中的数据，渲染页面或执行相应的操作。
7. 断开连接：HTTP 协议是一种无状态协议，每次请求和响应之间是相互独立的，因此请求完成后，客户端和服务器会断开 TCP 连接，释放资源。

以上是 HTTP 请求的基本流程，具体实现可能因为网络环境、协议版本等因素而有所不同。

### 介绍一下springcloud

Spring Cloud 是一个基于 Spring Boot 实现的云应用开发工具，它提供了一系列的微服务开发支持，包括服务注册与发现、负载均衡、断路器、配置中心、消息总线等。

下面是 Spring Cloud 的一些核心组件和功能：

1. Eureka：服务注册和发现组件，通过 Eureka 服务器，各个微服务实例可以相互发现、注册和撤销。
2. Ribbon：客户端负载均衡组件，实现客户端的负载均衡，通过客户端的软负载均衡算法，将请求分发到多个服务实例中。
3. Hystrix：断路器组件，实现服务的熔断和降级处理，当某个服务出现异常时，可以通过 Hystrix 组件快速切换到备选方案，从而避免服务雪崩。
4. Feign：服务调用组件，通过注解方式实现对服务的调用，简化了服务调用的过程。
5. Config：配置中心组件，实现统一的配置管理和分发，支持多种配置源和动态更新配置。
6. Bus：消息总线组件，实现微服务间的消息通信，支持消息广播和点对点的消息传递。
7. Zuul：网关组件，实现请求路由和过滤功能，可以实现服务网格的构建。

Spring Cloud 通过这些组件和功能，帮助开发者更方便地构建和管理微服务应用，提高了应用的可靠性、可扩展性和可维护性。

### 一个微服务架构的应用通常用于解决什么问题

微服务架构是一种软件架构风格，它将单个应用程序拆分为一组小型自治服务，每个服务都运行在自己的进程中，并使用轻量级机制进行通信。这些服务围绕业务能力构建，可以独立部署，可伸缩，并且可以在不影响整个应用程序的情况下进行更改和升级。

微服务架构的应用通常用于以下场景：

1. 复杂的应用程序：当应用程序变得复杂时，单个应用程序可能无法承受业务的负载。微服务架构将应用程序拆分成多个小型服务，使它们更易于管理和维护。
2. 高可用性和可伸缩性：微服务架构中的每个服务都可以独立部署，这使得服务的横向扩展变得更加容易。这意味着可以根据流量变化，动态调整服务的实例数量，以满足业务需求。
3. 速度和敏捷性：微服务架构可以帮助开发人员更快地推出新功能和更新，因为服务可以独立部署，测试和部署可以更加快速和高效。
4. 技术异构性：微服务架构允许在不同的语言和技术之间进行混合和匹配，这有助于团队根据自己的技能和需求选择合适的技术。
5. 可维护性：微服务架构使得应用程序更容易维护，因为开发人员只需要关注单个服务的代码，而不是整个应用程序的代码。这使得问题更容易定位和修复。

总之，微服务架构旨在通过将大型应用程序拆分为小型自治服务来解决复杂性问题，并通过提高可用性，可伸缩性，速度和敏捷性来提高应用程序的质量和可维护性。

### 微服务中的分布式事务如何处理

在微服务架构中，每个服务都有自己的数据库，可能需要在多个服务之间进行数据交互和协调。这时候，就需要处理分布式事务，即跨越多个服务的事务。

解决分布式事务问题的一种方式是使用两阶段提交（Two-Phase Commit, 2PC）协议。该协议将分布式事务分为两个阶段：

1、准备阶段（Prepare Phase）：事务协调器向参与者发送“准备提交”请求，参与者在本地执行事务，并将 undo 和 redo 日志记录到本地磁盘上，等待最终决策。
2、提交阶段（Commit Phase）：事务协调器根据所有参与者的反馈，决定是提交还是回滚。如果所有参与者都已经准备好了，那么协调器发送“提交”请求，参与者提交本地事务并释放锁。
然而，两阶段提交协议存在一些问题。例如，可能会导致性能下降、可扩展性差、单点故障等问题。因此，在实际应用中，也会使用一些其他的方式来处理分布式事务，如补偿事务（Compensating Transaction）、消息驱动事务等。

### 3PC可以解决什么问题

3PC（Three-Phase Commit）即三阶段提交，是一种分布式事务协议，用于解决分布式系统中的事务一致性问题。在分布式系统中，多个节点参与的事务需要协同工作来确保最终结果的一致性。

3PC相对于2PC（Two-Phase Commit）协议的改进是引入了超时机制和准备阶段的投票。3PC将原本的两个阶段（准备阶段和提交阶段）拆分成了三个阶段，分别为CanCommit、PreCommit和DoCommit。

在CanCommit阶段，协调者询问参与者是否可以执行事务，并等待参与者的响应。如果所有参与者都已经准备好，则进入PreCommit阶段；如果有参与者没有准备好或者出现了异常，则进入Abort阶段。

在PreCommit阶段，协调者向所有参与者发送PreCommit请求，并等待参与者的响应。如果所有参与者都同意提交，则进入DoCommit阶段，否则进入Abort阶段。

在DoCommit阶段，协调者向所有参与者发送Commit请求，并等待参与者的响应。如果所有参与者都已经提交，则事务完成；否则进入Abort阶段。

3PC相比2PC协议，更加容错，因为在3PC协议中加入了超时机制和准备阶段的投票，可以在一定程度上减少协议过程中的阻塞和死锁情况的发生。但是3PC协议仍然存在无法处理网络分区的问题，因此需要综合考虑应用场景选择合适的分布式事务协议。

### 那么TCC可以解决哪些问题

TCC（Try-Confirm-Cancel）是一种分布式事务解决方案，可以用于解决微服务架构中的分布式事务问题。与传统的两阶段提交（2PC）和三阶段提交（3PC）不同，TCC采用的是补偿事务的方式来处理分布式事务。

TCC可以解决以下问题：

1. 数据一致性问题：在分布式事务场景下，不同服务之间需要保证数据的一致性。TCC通过在try阶段进行资源预留，confirm阶段进行资源提交，cancel阶段进行资源回滚，来保证分布式事务的数据一致性。
2. 高可用性问题：在分布式系统中，服务可能会出现宕机等异常情况，TCC可以通过补偿事务的方式，来保证分布式系统的高可用性。当某个服务发生异常时，TCC可以执行cancel阶段的操作，将数据恢复到之前的状态。
3. 高性能问题：TCC相对于传统的两阶段提交（2PC）和三阶段提交（3PC）更加轻量级，对系统性能的影响更小。同时，TCC也可以通过对事务的粒度进行控制，来进一步提高系统的性能。

### 如何实现补偿事务

在分布式事务中，由于各个服务的不确定性和网络问题，可能会导致事务的不一致，比如部分服务已经提交了事务，而另一部分服务由于某些原因没有成功提交。为了解决这个问题，我们需要使用补偿事务机制。

补偿事务是指在分布式事务中，当某个服务的事务发生异常时，通过补偿机制来回滚已经完成的事务，使得整个事务最终一致。补偿事务机制可以通过以下两种方式来实现：

1、基于撤销操作的补偿事务。这种机制是指在某个事务执行过程中，对已经执行的操作进行撤销操作，使得整个事务回滚。在实现过程中，需要保证操作的撤销是幂等的。

2、基于补偿操作的补偿事务。这种机制是指在某个事务执行过程中，对已经执行的操作进行补偿操作，使得整个事务最终一致。在实现过程中，需要保证补偿操作的幂等性。

在实际应用中，我们可以使用各种技术和框架来实现补偿事务，比如基于消息队列的异步补偿机制，或者基于状态机的同步补偿机制。

### 基于消息队列的异步补偿机制可以详细说一说

基于消息队列的异步补偿机制是一种常见的实现补偿事务的方式。它通过在分布式系统中使用消息队列来实现异步补偿。

具体来说，当需要执行一个分布式事务时，该事务的每个步骤都将作为一个消息发布到消息队列中。每个消息都包含执行该步骤所需的所有数据和上下文信息。一旦消息被发送到消息队列中，就可以异步地进行后续处理。

如果某个步骤执行失败，可以从消息队列中获取失败的消息并进行补偿处理。补偿操作的实现方式取决于具体的业务需求和场景。例如，可以使用代码实现自动补偿或手动干预进行补偿。

在基于消息队列的异步补偿机制中，消息队列扮演了非常重要的角色。消息队列可以确保消息的可靠性传递，并提供了消息的持久性存储和顺序传递等特性。此外，基于消息队列的异步补偿机制还能够提高系统的可伸缩性和性能，因为它允许将消息处理过程分散到多个节点上。

总的来说，基于消息队列的异步补偿机制是一种可靠且高效的方式来处理分布式事务的补偿问题，特别是在大规模的分布式系统中，它能够帮助我们更好地处理复杂的业务场景。

### 如何保证服务接口的幂等性

为了保证服务接口的幂等性，可以采取以下几种措施：

1. 唯一标识码：在请求中添加一个唯一标识码，例如UUID或者流水号等，服务端可以通过检查该标识码来避免重复执行操作。
2. Token机制：对于需要重复提交的请求，服务端可以返回一个Token给客户端，客户端在下一次请求时带上该Token，服务端通过检查Token是否存在来判断是否已经执行过操作。
3. 版本控制：对于需要修改数据的操作，可以采用版本控制的方式，将每一次修改操作都视为一个版本，客户端提交请求时需要指定修改的版本号，服务端可以检查版本号是否正确，避免重复修改。
4. 乐观锁机制：在需要修改数据的情况下，服务端可以采用乐观锁机制，将版本号作为锁，每次修改数据时先检查版本号是否正确，如果正确则进行修改，否则拒绝修改。

以上措施可以单独使用，也可以组合使用，具体应该根据业务场景和需求来选择合适的方案。


